## 研究室とは
理系学部の学生は大学3, 4年になると研究室に配属され、これまでの勉強->テストとは違う研究生活が始まります。ただ教授が授業以外に何をやっているのか、研究室がどうやって回っているのかの情報は意外と入らなかったりします。  
まず、研究室がどう成り立っているのか、メンバーはどういう立場なのかについて簡単に説明します。  

## 研究室の仕組み
皆さんが教授で関わってきた教授は古くから自らの研究テーマを持っており、その業績が評価され、学校に雇われて研究を行っています。  

教授は研究室を主催する立場で、准教授、助教、博士研究員（ポスドク）といった研究者が研究室の規模に応じて所属しています。
その下で学生が教授に師事する形で、博士後期課程、博士前期課程、学部生といった身分でそれぞれ所属しており、各々の研究を行っていきます。

教授に限らず研究者という職業の仕事は以下のようなものです。  
* 論文執筆
これが研究者として一番の仕事になります。学会誌、論文誌に自身の研究の成果を投稿して、査読(reviewer)とのやりとりで認可(accept)されれば、その論文が出版(publish)されます。論文の価値＝研究者としての評価になるため、論文執筆に向けて研究をおこないます。  

* 予算獲得
研究をするためにはお金が必要です。教授自身は学校から給料をもらっていますが、それは自身の生活のものです。研究に非常に多額の費用がかかるため、国などの機関に「自分はこういう研究ができます」という申請をしてプロジェクトを立ち上げたり、大きな企画に参加したりすることで、予算を獲得するという仕組みがあります。科研費、さきがけ、CRESTなどいろいろありますが、もらえる額の量も数百万～数億とさまざまです。  

* 学会発表
研究者は学会に所属していまして、、それぞれが年に数回の学会を行います。著名な研究者を招いて行う招待講演のほか、自分らも各テーマごとに分かれて自分の研究成果の報告を行います。(うちの研究室では応用物理学会、化学会、コンピュータ化学会、分子シミュレーション討論会、高分子討論会、計算工学会などなど)。ここで身近な分野の人たちや、企業との連携がうまれたりするほか、研究発表自体も実績になりますので、各時期にある学会に向けて研究をまとめていく、というのが普段のながれになります。  

以下簡単にそれぞれの役職について説明します。

### 教授
研究室を主催するボスです。前述のように業績が認められて、学校にやとわれて研究をおこなっています。  
教授は基本的に研究者でして、教員ではありますが教育者ではありません。  

教授は研究室の主催者として、上記運営を行います。自ら手を動かす時間の余裕がないため、基本的に実際に手を動かすことはありません。  
そこで研究室に属するメンバーにテーマを割り当てて実験を行い、出た成果を報告することで研究室の実績となる、という形です。(Principal Investigater(PI)とかいいます)  

学生を除いて、人を雇うのは(一部を除いて)上記で獲得した予算から行うため、予算の獲得がなおさら必須になります。  
一部のスーパースタ-を除いて、予算の獲得のためにまず実績が必要で、獲得した後もその中で成果を報告しなければならないため、、「どう業績をあげるか」というのが教授の行動原理になります。  

### 准教授、講師、助教
教授の下で業務の補佐をおこないます。ここの業務の違いはあまり詳しくないため割愛しますが、教授と准教授はほぼ権限としては同じで、日本だと准教授で雇って、経過とともに認証されて教授になる例が多いそうです。  
立場上は准教授＞講師＞助教でして、講師や助教は基本的に任期があり、5年くらいの契約で働くことになります。(この辺は学校によってもいろいろで、教授でも任期付の場合もあります)  

### ポスドク(博士研究員)
助教から↑はポストとよばれますが、通常2年契約でやとわれて、研究室のテーマを遂行することで、研究者としての実績を積んでいきます。  

### 博士後期課程(博士、ドクター、D)
一般的に博士課程と呼ばれる学生です。ドクター(D)という表記が使われます。
この課程から海外雑誌への論文投稿が必須となり、博士論文が受理されることで博士号を取得することが出来ます。
学部(4年)＋修士課程(2年)を経た後に進学する課程で、更に通常で3年間かかるため、研究の道に進む「研究者見習い」として扱われます。(基本的に普通の就職は難しくなります（研究所に就職する人は多い）)
学生の立場として研究室の実務部分を回していく中心的な立場になります。  
アカデミックの道に進むことを決めると、上記ポスドクとして数年で職場を変えながら、上のポストを狙っていく生活が始まります。  
基本的なスケジュールは[こんな感じ][0]です。

### 博士前期課程(修士、マスター、M)
一般的に大学院生というのはこの課程のことです。修士課程ともいわれ、マスター(M)という表記が使われます。2年間で修士論文を書き上げて卒業になります。この課程からは学会発表を定期的に行うほか、学部生の面倒をみたり、いろいろな業務が降ってきます。就職としてはこの課程が一番専門職につきやすいです。  

### 学部生(学士, B)
学部生での研究室の構成員です。学士(bachelar)の頭文字でBの略称で呼ばれます。(仮配属の期間を含めるともっと長いですが)一年をかけて、研究課題をどう解決するかを学んでいきます。

[0]: schedule.md
